# ç¬¬äºŒç«  çŸ©é˜µåŸºç¡€æ€§è´¨ã€è®¡ç®—ä¸åˆç­‰å˜æ¢

>**éœ€è¦ç†Ÿæ‚‰çš„çŸ¥è¯†ç‚¹**
>
>- æ‰‹ç®—çŸ©é˜µä¹˜æ³•
>- çŸ©é˜µçš„é€†ã€ä¼´éšã€è½¬ç½®å®šä¹‰åŠæ€§è´¨
>- æ‰‹ç®—æ±‚é€†ï¼Œæ‰‹ç®—æ±‚ä¼´éš
>- çŸ©é˜µçš„åˆç­‰å˜æ¢ã€åˆç­‰çŸ©é˜µè¡¨ç¤ºï¼Œç›¸æŠµå…³ç³»ï¼ŒçŸ©é˜µç§©çš„è®¡ç®—ï¼Œçº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„æ±‚è§£
>- åˆ†å—çŸ©é˜µå¤„ç†ä¸çŸ©é˜µåˆ†å—
>- ç®€å•çŸ©é˜µåˆ†è§£

---

## 2.1 åŸºæœ¬æ€§è´¨ä¸è®¡ç®—å‹

1. **çŸ©é˜µä¹˜æ³•**ï¼š
   $$
   AB = \begin{bmatrix}
   a_1^T \\\\ a_2^T \\\\ \vdots \\\\ a_s^T
   \end{bmatrix}_{s \times m}
   [ \beta_1, \beta_2, \cdots, \beta_m ]_{m \times m} =
   \begin{bmatrix}
   a_1^T \beta_1 & \cdots & a_1^T \beta_m \\\\
   \vdots & \ddots & \vdots \\\\
   a_s^T \beta_1 & \cdots & a_s^T \beta_m
   \end{bmatrix}_{s \times m}
   $$

2. **é€†çŸ©é˜µ**ï¼š
   - $AA^{-1} = A^{-1}A = I$ï¼ˆå”¯ä¸€æ€§ï¼‰
   - $(A^{-1})^{-1} = A$
   - $|A^{-1}| = |A|^{-1}$
   - 3é˜¶åŠä»¥ä¸‹çŸ©é˜µç®—é€†ç”¨ä¼´éšï¼Œ3é˜¶ä»¥ä¸ŠçŸ©é˜µç®—é€†ç”¨åˆç­‰è¡Œå˜æ¢
   
3. **ä¼´éšçŸ©é˜µ**ï¼š
   - $AA^* = A^*A = |A|I$ï¼ˆå”¯ä¸€æ€§ï¼‰
   - $|A^*| = |A|^{n-1}$
   - $A^*$çš„ $(i,j)$ å…ƒæ˜¯$A_{ji}$è€Œé$A_{ij}$ï¼ˆä»£æ•°ä½™å­å¼è½¬ç½®ï¼‰
   - $A^{-1} = \dfrac{1}{|A|}A^*$
   	- æ¶‰åŠ$A^{-1}$æˆ–$A^*$æ—¶ï¼Œä¼˜å…ˆä¹˜åŸçŸ©é˜µåŒ–ç®€
   
4. **è½¬ç½®çŸ©é˜µ**ï¼š
   - $(A^T)^T = A$
   - $|A^T| = |A|$

5. **åˆç­‰å˜æ¢**ï¼š
   
   - åˆç­‰è¡Œï¼ˆåˆ—ï¼‰å˜æ¢ â‡” å·¦ï¼ˆå³ï¼‰ä¹˜åˆç­‰çŸ©é˜µ
   - åˆç­‰å˜æ¢ä¸æ”¹å˜ç§©ï¼Œä½†å¯èƒ½æ”¹å˜è¡Œåˆ—å¼

**ä¾‹é¢˜ 2.1 (2015W-5)**

è®¾ $A$ ä¸ºå¹‚é›¶çŸ©é˜µï¼ˆå­˜åœ¨ $N$ ä½¿ $A^N=O$ï¼‰ã€‚è¯æ˜ï¼š  

(1) $B = a_1A + \cdots + a_mA^m$ å¹‚é›¶ã€‚

(2) è‹¥ $a_0 \neq 0$ï¼Œåˆ™ $C = a_0E + B$ å¯é€†ï¼Œå¹¶åˆ©ç”¨$ğµ$æ¥è¡¨ç¤º$ğ¶^{âˆ’1}$ ã€‚

**è¯æ˜**ï¼š

(1) ç›´æ¥éªŒè¯$B^N = O$ï¼Œä»è€Œå¹‚é›¶ã€‚

(2) å‡è®¾æˆ‘ä»¬å·²ç»çŸ¥é“äº†$C$å¯é€†ï¼Œ$C^{-1} = (a_0 E + B)^{-1}$ï¼Œå®Œå…¨å½¢å¼åŒ–åœ°å¤„ç†çŸ©é˜µçš„é€†ã€‚
$$
\begin{aligned}
    (a_0 E + B)^{-1} &= \dfrac{E}{a_0 E + B} \\\\
    &= \dfrac{1}{a_0} \dfrac{E}{E + \dfrac{1}{a_0} B} \\\\
    &= \dfrac{1}{a_0} \sum_{k=0}^{\infty} \left(-\dfrac{1}{a_0} B\right)^k \\\\
    &= \dfrac{1}{a_0} \sum_{k=0}^{N-1} \left(-\dfrac{1}{a_0} B\right)^k
\end{aligned}
$$
è¿™è¡¨æ˜å¦‚æœ$C$å¯é€†ï¼Œé‚£ä¹ˆ$C^{-1} = \dfrac{1}{a_0} \sum_{k=0}^{N-1} \left(-\dfrac{1}{a_0} B\right)^k$ï¼Œé‚£ä¹ˆåªéœ€éªŒè¯$C \dfrac{1}{a_0} \sum_{k=0}^{N-1} \left(-\dfrac{1}{a_0} B\right)^k = E$ï¼š
$$
\begin{aligned}
    C \dfrac{1}{a_0} \sum_{k=0}^{N-1} \left(-\dfrac{1}{a_0} B\right)^k &= \dfrac{1}{a_0}  (a_0 E + B) \sum_{k=0}^{N-1} \left(-\dfrac{1}{a_0} B\right)^k \\\\
    &= \sum_{k=0}^{N-1} \left(-\dfrac{1}{a_0} B\right)^k - \sum_{k=1}^{N} \left(-\dfrac{1}{a_0} B\right)^k \\\\
    &= \sum_{k=0}^{N-1} \left(-\dfrac{1}{a_0} B\right)^k - \sum_{k=1}^{N-1} \left(-\dfrac{1}{a_0} B\right)^k \\\\
    &= E
\end{aligned}
$$
ä¸Šé¢çš„è¿‡ç¨‹è¯·åœ¨è‰ç¨¿çº¸ä¸Šå®Œæˆã€‚è§£é¢˜è¿‡ç¨‹å¦‚ä¸‹ï¼š

æ–­è¨€ï¼š$C$å¯é€†ï¼Œå¹¶ä¸”$C^{-1} = \dfrac{1}{a_0} \sum_{k=0}^{N-1} \left(-\dfrac{1}{a_0} B\right)^k$ã€‚

äº‹å®ä¸Šï¼Œ
$$
\begin{aligned}
    C \dfrac{1}{a_0} \sum_{k=0}^{N-1} \left(-\dfrac{1}{a_0} B\right)^k &= \dfrac{1}{a_0}  (a_0 E + B) \sum_{k=0}^{N-1} \left(-\dfrac{1}{a_0} B\right)^k \\\\
    &= \sum_{k=0}^{N-1} \left(-\dfrac{1}{a_0} B\right)^k - \sum_{k=1}^{N} \left(-\dfrac{1}{a_0} B\right)^k \\\\
    &= \sum_{k=0}^{N-1} \left(-\dfrac{1}{a_0} B\right)^k - \sum_{k=1}^{N-1} \left(-\dfrac{1}{a_0} B\right)^k \\\\
    &= E
\end{aligned}
$$
**ç»ƒä¹ 2.1 (2015W-1-3)**

å·²çŸ¥ $A + B = \left[ \begin{matrix} 1 & 1 \\\\ 2 & 4 \\\\ \end{matrix} \right]$, $A - B = \begin{bmatrix} 3 & 5 \\\\ 0 & 2 \end{bmatrix}$ï¼Œæ±‚ $A^2 - B^2$ã€‚

**ç»ƒä¹ 2.2 (2017S-1-1)**

è®¾ $A$ ä¸º3é˜¶æ–¹é˜µï¼Œ$|A| = \dfrac{1}{2}$ï¼Œæ±‚ $|(3A)^{-1} - 2A^*|$ã€‚

**ç»ƒä¹ 2.3 (2017S-1-4)**

å·²çŸ¥ $A = \begin{bmatrix} -5 & 2 \\\\ -12 & 5 \end{bmatrix}$, $P = \begin{bmatrix} 1 & 2 \\\\ 3 & 4 \end{bmatrix}$ï¼Œæ±‚ $P^{-1}AP$ å’Œ $A^{-3} - A$ã€‚

**ç»ƒä¹ 2.4 (2017S-2)**

è®¾ $A,B$ æ˜¯åŒé˜¶å¹‚ç­‰çŸ©é˜µï¼ˆ$X^2=X$ï¼‰ï¼Œè¯æ˜ï¼š$A+B$ å¹‚ç­‰å½“ä¸”ä»…å½“$AB=BA=O$ã€‚

**ç»ƒä¹ 2.5 (2018W-1-2)**

è®¾ $A = \left[\begin{matrix}0 & 1 &     &      &    \\\\& 0 & 2    &      &    \\\\&  & \ddots  & \ddots   &    \\\\&  &     & 0     & n-1  \\\\n &  &     &      & 0   \\\\\end{matrix}\right]$, $B = \begin{bmatrix} 2 & 1 \\\\ 5 & 3 \end{bmatrix}$, $C = \begin{bmatrix} A & O \\\\ O & B \end{bmatrix}$ï¼Œå…¶ä¸­$n \ge 2$ï¼Œæ±‚ $C^{-1}$ã€‚

**ç»ƒä¹ 2.6 (2018W-1-3)**

è®¾ $A \in \mathbb{R}^{3 \times 3}$, $|A| \neq 0$ï¼Œä¸” $A_{ij} = 2a_{ij}$ï¼Œæ±‚ $|A^*|$ã€‚

**ç»ƒä¹ 2.7 (2019S-1-3)**

å·²çŸ¥ $A^* = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 3 & 2 \\\\ 0 & 0 & 0 & 3 \\\\ 2 & 1 & 0 & 0 \\\\ 1 & 2 & 0 & 0 \end{bmatrix}$ï¼Œæ±‚ $A$ã€‚

**ç»ƒä¹ 2.8 (2019W-1-3)**

å·²çŸ¥ $A^{-1} = \begin{bmatrix} 2 & 1 & 4 \\\\ -2 & 3 & 6 \\\\ -2 & 1 & -6 \end{bmatrix}$ï¼Œæ±‚ $(E + A)^{-1}$ã€‚

**ç»ƒä¹ 2.9 (2019W-3)**

è®¾ $n$ é˜¶æ–¹é˜µæ»¡è¶³ $(A^*)^* = O$ï¼Œè¯æ˜ $|A| = 0$ã€‚

**ç»ƒä¹ 2.10 (2021S-1-4)**

è®¡ç®— $(A^*)^*$ï¼Œå…¶ä¸­ $A = \begin{bmatrix} 2 & 1 & 1 \\\\ 1 & 2 & 1 \\\\ 1 & 1 & 2 \end{bmatrix}$ã€‚

**ç»ƒä¹ 2.11 (2021S-5(1))**

è®¾$A = (\alpha_1,\dots,\alpha_n)$, $B = A^{-1} = \begin{bmatrix} \beta_1^T \\\\ \vdots \\\\ \beta_n^T \end{bmatrix}$, $C = \sum_{i=1}^k \alpha_i \beta_i^T$ ($k < n$)ã€‚

(1) è¯æ˜ï¼š$C^2 = C$ã€‚

---

## 2.2 åˆç­‰å˜æ¢è®¡ç®—å‹

**å¤šåŠ ç»ƒä¹ ï¼ä¸è¦è·³æ­¥ï¼æ²¡æœ‰æŠ€å·§ï¼**

- **çŸ©é˜µç§©çš„è®¡ç®—**ï¼šåˆç­‰å˜æ¢åŒ–ä¸ºè¡Œé˜¶æ¢¯å½¢
- **çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„æ±‚è§£**ï¼š  
	- $Ax = b$ â‡” å¢å¹¿çŸ©é˜µ $[A|b]$ è¡Œå˜æ¢
	- $AX = B$ â‡” è§£ $Ax_k = \beta_k$ ($k=1,\dots,n$)
- **çŸ©é˜µæ–¹ç¨‹æ±‚è§£**ï¼šç»Ÿä¸€çš„è¡Œå˜æ¢æ–¹æ³•

**ä¾‹é¢˜ 2.2 (2017S-4)**

è§£å¸¦å‚æ•°æ–¹ç¨‹ç»„ï¼š
$$
\begin{cases}
x_1 + (\lambda^2 + 1)x_2 + 2x_3 = \lambda \\\\
\lambda x_1 + \lambda x_2 + (2\lambda + 1)x_3 = 0 \\\\
x_1 + (2\lambda + 1)x_2 + 2x_3 = 2
\end{cases}
$$

**ç»ƒä¹ 2.12 (2015W-1-2)**

æ±‚ $p$ ä½¿çŸ©é˜µ $A = \begin{bmatrix} p & 4 & 10 & 1 \\\\ 1 & 7 & 15 & 3 \\\\ 2 & 2 & 0 & 3 \end{bmatrix}$ çš„ç§©$r(A)$æœ€å°ï¼Œå¹¶æ±‚$r(A)$ã€‚

**ç»ƒä¹ 2.13 (2015W-4)**

æ±‚è¿‡ç‚¹$(-2,0), (-1,1), (1,-3), (t,1)$çš„ä¸‰æ¬¡å¤šé¡¹å¼$y = a_3x^3 + a_2x^2 + a_1x + a_0$ã€‚

**ç»ƒä¹ 2.14 (2016W-5)**

è®¾ $A = \begin{bmatrix} 5 & 2 & 4 \\\\ 2 & 5 & -11 \\\\ 2 & 3 & -5 \end{bmatrix}$ã€‚

(1) è§£ $Ax = 0$

(2) æ±‚æ»¡è¶³ $A^2x = 0$ ä½† $Ax \neq 0$ çš„ $x$ çš„é›†åˆã€‚

**ç»ƒä¹ 2.15 (2017S-6)**

è®¾$ğ´$å’Œ$ğ‘‹$ä¸º$n$é˜¶æ–¹é˜µï¼Œä¸”æ»¡è¶³$AX = A + 2X$ã€‚

(1) è¯æ˜ $AX = XA$ã€‚

(2) è‹¥ $A = \begin{bmatrix} 4 & 2 & 3 \\\\ 1 & 1 & 0 \\\\ -1 & 2 & 3 \end{bmatrix}$ï¼Œæ±‚è§£çŸ©é˜µæ–¹ç¨‹$AX = A + 2X$ã€‚

**ç»ƒä¹ 2.16 (2018W-1-1)**

è®¾$A=\left[\begin{matrix}1 & 2 & 1 \\\\1 & 1 & 0 \\\\2 & 1 & -\lambda \\\\\end{matrix}\right]$ç»åˆç­‰å˜æ¢å¾—$B=\left[\begin{matrix}-5 & 17 & 6 \\\\-7 & 0 & 5 \\\\13 & 9 & -8 \\\\\end{matrix}\right]$ï¼Œæ±‚$\lambda$ã€‚

**ç»ƒä¹ 2.17 (2019S-1-2)**

æ±‚$X$æ»¡è¶³
$$
\begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 \\\\ 1 & -1 & 0 \\\\ 0 & 0 & -1 \end{bmatrix}
X
\begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 \\\\ 1 & -1 & 0 \\\\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} =
\begin{bmatrix} 1 & 1 & 0 \\\\ 1 & -1 & 0 \\\\ 0 & 2 & 2 \end{bmatrix}
$$
**ç»ƒä¹ 2.18 (2019S-5)**

ç»™å®š $A = \begin{bmatrix} 1 & -1 & -3 & -2 & -3 \\\\ 1 & 3 & 8 & -3 & 9 \\\\ 3 & 1 & 2 & -7 & 3 \end{bmatrix}$ã€‚

(1) æ±‚$r(A)$ã€‚

(2) æ±‚$Ax=0$çš„åŸºç¡€è§£ç³»ã€‚

(3) è‹¥$\eta = (1,-1,0,0,2)^\mathrm{T}$ æ˜¯$Ax=b$çš„è§£ï¼Œç¡®å®š$b$å¹¶æ±‚$Ax=b$çš„é€šè§£ã€‚

**ç»ƒä¹ 2.19 (2019W-2)**

è®¾ $A = \begin{bmatrix} 1 & -3 & 5 \\\\ -2 & 1 & -3 \\\\ -1 & -7 & 9 \end{bmatrix}$, $\beta = \begin{bmatrix} 4 \\\\ -3 \\\\ 6 \end{bmatrix}$, $\gamma = \begin{bmatrix} 3 \\\\ s \\\\ 2.4 \end{bmatrix}$ã€‚

(1) è§£æ–¹ç¨‹ç»„$Ax = \beta$ã€‚

(2) ä»¤ $B = \begin{bmatrix} A & \beta \\\\ \gamma^T & 3 \end{bmatrix}$ï¼Œè§£æ–¹ç¨‹ç»„$By = 0$ã€‚

**ç»ƒä¹ 2.20 (2020S-1-2)**

è®¾ $A = \begin{bmatrix} 1 & -2 & 1 \\\\ 2 & 1 & 3 \\\\ 1 & -1 & 1 \end{bmatrix}$, $B = \begin{bmatrix} -6 & 8 \\\\ 5 & 2 \\\\ 4 & 2 \end{bmatrix}$, $C = \begin{bmatrix} 1 & 3 \\\\ 2 & 2 \\\\ 3 & 1 \end{bmatrix}$ï¼Œæ±‚è§£çŸ©é˜µæ–¹ç¨‹$A(X - B) = C$ã€‚

**ç»ƒä¹ 2.21 (2020S-2)**

è§£æ–¹ç¨‹ç»„ï¼š
$$
\begin{cases}
2x_1 + 3x_2 - 5x_3 + 4x_4 = -11 \\\\
x_1 + a x_2 + 2x_3 - 7x_4 = 7 \\\\
3x_1 - x_2 - 2x_3 - 5x_4 = 0
\end{cases}
$$
**ç»ƒä¹ 2.22 (2021S-1-5)**

æ±‚ $X$ æ»¡è¶³ï¼š
$$
\begin{bmatrix} 2 & 1 & 0 \\\\ 1 & 2 & 1 \\\\ 0 & 1 & 2 \end{bmatrix}
X
\begin{bmatrix} 1 & -1 & 0 & 0 \\\\ 0 & 1 & -1 & 0 \\\\ 0 & 0 & 1 & -1 \\\\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} =
\begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\\\ -1 & 1 & 0 & 0 \\\\ 0 & -1 & 1 & 0 \end{bmatrix}
$$
**ç»ƒä¹ 2.23 (2021S-5(2))**

è®¾$A = (\alpha_1,\dots,\alpha_n)$, $B = A^{-1} = \begin{bmatrix} \beta_1^T \\\\ \vdots \\\\ \beta_n^T \end{bmatrix}$, $C = \sum_{i=1}^k \alpha_i \beta_i^T$ ($k < n$)ã€‚

(2) æ±‚$Cx = 0$çš„åŸºç¡€è§£ç³»ã€‚

---

## 2.3 çŸ©é˜µåˆ†è§£å‹

- æ±‚$A^n$
	- ä½ç§©çŸ©é˜µå°†å…¶åˆ†è§£ä¸ºä½ç»´çŸ©é˜µï¼ˆå‘é‡ï¼‰ä¹‹ç§¯ååˆ©ç”¨ç»“åˆå¾‹
	- å¹‚é›¶çŸ©é˜µï¼Œå¦‚$\left[\begin{matrix}0 & 1 &     & \\\\& 0 & \ddots &  \\\\&  & \ddots & 1  \\\\&  &     & 0 \\\\\end{matrix}\right]$

- çŸ©é˜µçš„æ¯ä¸€åˆ—è¢«å†™ä¸ºå‘é‡ç»„çº¿æ€§è¡¨å‡ºå½¢å¼ï¼š$B = A \cdot P$ â‡’ $|B| = |A||P|$

**ä¾‹é¢˜ 2.3 (2016W-1-1)**

è®¾ $A = \begin{bmatrix} 3 & 6 & -3 \\\\ -1 & -2 & 1 \\\\ 2 & 4 & -2 \end{bmatrix}$ï¼Œæ±‚ $A^n$ã€‚

**è§£**ï¼š$A = \begin{bmatrix} 3 \\\\ -1 \\\\ 2 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 2 & -1 \end{bmatrix}$ â‡’  $A^n = (-1)^{n-1} A \quad (n \geq 1)$

**ä¾‹é¢˜ 2.4 (2016W-1-2)** 

è®¾$A = (\alpha_1,\alpha_2,\alpha_3) \in \mathbb{R}^{3 \times 3}$ï¼Œ$|A| = 3$ï¼Œ$B = (2\alpha_1 - \alpha_2 + 2\alpha_3, \alpha_1 - 3\alpha_2 + \alpha_3, \alpha_1 + 2\alpha_2 - \alpha_3)$ï¼Œ æ±‚ $|B|$ã€‚ 

**è§£**ï¼š$|B| = |A| \begin{vmatrix} 2 & 1 & 1 \\\\ -1 & -3 & 2 \\\\ 2 & 1 & -1 \end{vmatrix} = 30$

**ç»ƒä¹ 2.24 (2021S-1-2)**

è®¡ç®— $A^{2021}$ï¼Œå…¶ä¸­ $A = \begin{bmatrix} -1 & 1 & -2 & -1 \\\\ 1 & -1 & 2 & 1 \\\\ 0 & 0 & 0 & 0 \\\\ 2 & -2 & 4 & 2 \end{bmatrix}$ã€‚

**ç»ƒä¹ 2.25 (2019W-1-4)**

è®¾ $A = (\alpha_1,\alpha_2,\alpha_3)$ï¼Œ$B = (-3\alpha_2 + \alpha_3, \alpha_1 - \alpha_2 + 2\alpha_3, -2\alpha_1 + \alpha_2 - \alpha_3)$ï¼Œ$|B| = 16$ï¼Œæ±‚ $|A + B|$ã€‚